# æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€

## 0. å‰è¨€

> è¿™é‡Œä¸»è¦æ˜¯å›´ç»•æµ™å¤§çš„ã€Šæ¦‚ç‡è®ºä¸æ•°ç†ç»Ÿè®¡ã€‹ç¬¬å››ç‰ˆçš„å†…å®¹è¿›è¡Œæ€»ç»“, å…¶ä¸­æˆªå–äº†ä¸€äº›å›¾ç‰‡ä½œä¸ºå†…å®¹æœ‰åŠ©äºå¯¹å…¬å¼çš„ç†è§£ã€‚

## 1. åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

### 1.1 äº‹ä»¶å…³ç³»

- `åŒ…å«äº‹ä»¶` $A \subset B$ : äº‹ä»¶ $B$ åŒ…å«äº‹ä»¶ $A$ , äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿå¿…ç„¶å¯¼è‡´äº‹ä»¶ $B$ çš„å‘ç”Ÿã€‚
- `å’Œäº‹ä»¶` $A \cup B = \{ x|x \in A\ or\ x \in B \}$ : $A$ $B$ ä¸­è‡³å°‘æœ‰ä¸€ä¸ªäº‹ä»¶å‘ç”Ÿã€‚
- $\bigcup\limits_{k=1}\limits^{n} A_k$ : $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ $A_1, A_2, \ldots , A_n$ çš„å’Œäº‹ä»¶ã€‚
- $\bigcup\limits_{k=1}\limits^{\infty} A_k$ : å¯åˆ—ä¸ªäº‹ä»¶ $A_1, A_2, \ldots$ çš„å’Œäº‹ä»¶ã€‚
- `ç§¯äº‹ä»¶` $A \cap B = \{ x|x \in A\ and\ x \in B \}$ : $A$ $B$ äº‹ä»¶åŒæ—¶å‘ç”Ÿã€‚
- $\bigcap\limits_{k=1}\limits^{n} A_k$ : $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ $A_1, A_2, \ldots , A_n$ çš„ç§¯äº‹ä»¶ã€‚
- $\bigcap\limits_{k=1}\limits^{\infty} A_k$ : å¯åˆ—ä¸ªäº‹ä»¶ $A_1, A_2, \ldots$ çš„ç§¯äº‹ä»¶ã€‚
- `å·®äº‹ä»¶` $A - B = \{x|x\in A\ and\ \notin B \}$ : å½“ä¸”ä»…å½“ $A$ å‘ç”Ÿï¼Œ$B$ ä¸å‘ç”Ÿã€‚
- `äº’æ–¥äº‹ä»¶` $A \cap B = \emptyset$ : $A$ ä¸ $B$ äº‹ä»¶ä¸ç›¸å®¹ï¼Œä¸èƒ½åŒæ—¶å‘ç”Ÿã€‚
- `å¯¹ç«‹äº‹ä»¶` $A \cup B = S\ and\ A \cap B = \emptyset$ : $A$ $B$ äº‹ä»¶äº’é€†ï¼Œæ¯æ¬¡å®éªŒ $A$, $B$ å¿…æœ‰ä¸€ä¸ªå‘ç”Ÿä¸”åªæœ‰ä¸€ä¸ªå‘ç”Ÿã€‚$A$ çš„å¯¹ç«‹äº‹ä»¶è®°ä¸º $\overline{A}.\ \overline{A} = S - A$ã€‚

- ![äº‹ä»¶å…³ç³»å›¾ç¤º](http://fitzeng.org/2018/01/26/reProbabilityTheory/1_1_01.png)
- `å’Œäº‹ä»¶`

### 1.2 åŸºæœ¬è¿ç®—

- äº¤æ¢å¾‹

  $$
  A \cup B = B \cup A;\ A \cap B = B \cap A
  $$

- ç»“åˆå¾‹

  $$
  A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap C \\ A \cap (B \cap C) = (A \cap B) \cap C
  $$

- åˆ†é…ç‡

   $$
   A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C) \\ A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)
   $$

- å¾·æ‘©æ ¹ç‡

   $$
   \overline{A \cap B} = \overline{A} \cap \overline{B};\ \overline{A \cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}
   $$


### 1.3 æ¦‚ç‡

- `éè´Ÿæ€§` : å¯¹äºæ¯ä¸€ä¸ªäº‹ä»¶ $A$, æœ‰ $P(A) \geq 0$;
- `è§„èŒƒæ€§` : å¯¹äºå¿…ç„¶äº‹ä»¶ $S$, æœ‰ $P(S) = 1$;
- `å¯åˆ—å¯åŠ æ€§` : è®¾ $A_1, A_2, \ldots$ æ˜¯ä¸¤ä¸¤ä¸ç›¸å®¹çš„äº‹ä»¶ï¼Œå³å¯¹äº $A_iA_j = \emptyset,\ i \neq j, i, j = 1, 2, \ldots$, æœ‰ $P(A_1 \cup A_2 \cup \ldots) = P(A_1) + P(A_2) + \ldots$ã€‚

Tips : $n \to \infty \Longrightarrow f_n(A) = P(A)$

#### 1.3.1 åŸºæœ¬æ€§è´¨

- $P(\emptyset) = 0\ and\ P(A) \leq 1$

- `æœ‰é™å¯åŠ æ€§` : $$A_1, A_2, \ldots, A_n$$ ä¸ºäº’æ–¥äº‹ä»¶, åˆ™

  $$
  P(A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_n) = P(A_1) + P(A_2) + \ldots + P(A_n)
  $$

- è‹¥ $A \in B$ï¼Œåˆ™

  $$
  P(B - A) = P(B) - P(A) \\ P(B) \geq P(A)
  $$
  è¯æ˜æç¤ºï¼š$B = A \cup (B - A)\ and\ A(B - A) = \emptyset$

- $P(\overline{A}) = 1 - P(A)$

- `åŠ æ³•å…¬å¼` : ä»»æ„ $A$, $B$ äº‹ä»¶, æœ‰

  $$
  P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(AB)
  $$


  è¯æ˜æç¤º : $$A \cup B = A \cup (B - AB)$$

- `åŠ æ³•å…¬å¼æ¨å¹¿`

  $$
  P(A_1 \cup A_2 \cup A_3) = P(A_1) + P(A_2) + P(A_3) - P(A_1A_2) - P(A_1A_3) - P(A_2A_3) + P(A_1A_2A_3)
  $$


  ä¸€èˆ¬çš„æœ‰

  $$
  \begin{aligned}
  P(A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_n) = {} & \sum_{i = 1}^{n}P(A_i) - \sum_{1 \leq i < j \leq n}P(A_iA_j) {}\\
  & + \sum_{1 \leq i < j < k \leq n}P(A_iA_jA_k) + \ldots + (-1)^{n-1}P(A_1A_2 \ldots A_n)
  \end{aligned}
  $$



### 1.4 å¤å…¸æ¦‚å‹

> ä¹Ÿç§°ç­‰å¯èƒ½äº‹ä»¶, æ ·æœ¬ç©ºé—´åŒ…å«æœ‰é™ä¸ªå…ƒç´ , æ¯ä¸ªåŸºæœ¬äº‹ä»¶å‘ç”Ÿçš„å¯èƒ½æ€§ç›¸åŒã€‚

#### 1.4.1 åŸºæœ¬æ€§è´¨

- `ç­‰å¯èƒ½æ€§`ï¼šåœ¨æ ·æœ¬ç©ºé—´ $S = \{ e_1, e_2, \ldots, e_n \}$ åˆ™

  $$
  P(\{ e_1 \}) = P(\{ e_2 \}) = \ldots = P(\{ e_n \})
  $$

- `ä¸¤ä¸¤ä¸ç›¸å®¹`ï¼šæœ‰
  $$
  \begin{aligned}
  1 {} & = P(S) = P(\{e_1\} \cup \{e_2\} \cup \ldots \cup \{e_n\}) {} \\
  & = P(\{e_1\}) + P(\{e_2\}) + \ldots + P(\{e_n\}) {} \\
  & = nP(\{e_i\}) \\
  & =P(\{e_i\}) = \frac{1}{n}, i = 1, 2, \ldots, n.
  \end{aligned}
  $$

- è‹¥äº‹ä»¶ $A$ åŒ…å« $k$ ä¸ªåŸºæœ¬äº‹ä»¶, å³ $A = \{e_{i_1}\} \cup \{e_{i_2}\} \cup \dots \cup \{e_{i_k}\}$ è¿™é‡Œ $i_1, i_2, \ldots, i_k$ æ˜¯ $1, 2, \ldots, n$ ä¸­æŸ $k$ ä¸ªä¸åŒçš„æ•°ã€‚åˆ™æœ‰

  $$
   P(A) = \sum_{j = 1}^{k} P(\{ e\{i_j\} \}) = \frac{k}{n} = \frac{the\ number\ of\ event\ A}{the\ number\ of\ event\ S}
  $$


### 1.5 æ¡ä»¶æ¦‚ç‡

> ä¸»è¦ç†è§£å°±æ˜¯åœ¨äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿäº†çš„æƒ…å†µä¸‹, äº‹ä»¶ $B$ å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ $P(B|A)$ã€‚å¯ç†è§£æ ·æœ¬ç©ºé—´ä¸ºäº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿä¹‹åçš„ã€‚

#### 1.5.1 å®šä¹‰

äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹å‘ç”Ÿäº‹ä»¶ $B$ çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡ :

$$
P(B|A) = \frac{P(AB)}{P(A)}
$$
å¦‚æœä¸å¤ªå¥½ç†è§£å¯ä»¥æ¢æˆ $P(AB) = P(A)P(B|A)$, äº‹ä»¶ $AB$ å‘ç”Ÿçš„è¿‡ç¨‹æ˜¯äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿå, å†å‘ç”Ÿäº‹ä»¶ $B$, è¿™æ ·å°±å¯ä»¥å¾—å‡ºäº‹ä»¶ $AB$ çš„æ¦‚ç‡ $P(AB)$ ä¸äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ $P(A)$ ä»¥åŠäº‹ä»¶ $A$ åå‘ç”Ÿçš„äº‹ä»¶ $B$ çš„æ¦‚ç‡ $P(B|A)$ çš„ä¹˜ç§¯ç›¸ç­‰ã€‚

åŒç†, æ¦‚ç‡çš„`éè´Ÿæ€§`ã€`è§„èŒƒæ€§`ã€`å¯åˆ—å¯åŠ æ€§`æ¡ä»¶æ¦‚ç‡åŒæ ·å…·å¤‡, ä¸‹é¢è§£é‡Šç¬¬ä¸‰æ¡ã€‚

- `å¯åˆ—å¯åŠ æ€§` : è®¾ $B_1, B_2, \ldots$ æ˜¯ä¸¤ä¸¤ä¸ç›¸å®¹çš„äº‹ä»¶, åˆ™

  $$
  P(\bigcup\limits_{i=1}\limits^{\infty} B_i | A) = \sum\limits_{i = 1}\limits^{\infty} P(B_i | A)
  $$
  ç†è§£ : ä½“ä¼šåŸºäºäº‹ä»¶ $A$ åå‘ç”Ÿçš„äº‹ä»¶ $B_i$ çš„æ ·æœ¬ç©ºé—´æ˜¯äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿåçš„æ ·æœ¬ç©ºé—´, å…¸å‹ä¾‹å­æ˜¯åœ¨ä¸€ä¸ªé»‘ç›’ä¸­ä¸æ”¾å›çš„å–çƒ, æ±‚å¤šæ¬¡å–å‡ºæŸç§ç»„åˆçƒçš„æ¦‚ç‡ã€‚

- `ä¹˜æ³•å®šç†` : è®¾ $P(A) > 0$ åˆ™

  $$
  P(AB) = P(B|A)P(A)
  $$

- `ä¹˜æ³•å®šç†æ¨å¹¿` : è®¾ $P(AB) > 0$ åˆ™

  $$
  P(ABC) = P(C|AB)P(B|A)P(A)
  $$


Tips : $P(A) \geq P(AB) > 0$ æ˜¯éšè—æ¡ä»¶ã€‚

ä¸€èˆ¬åŒ–, è®¾ $A_1, A_2, \ldots, A_n \ and\ n \geq 2 \ and \ P(A_1A_2\ldots A_{n-1}) > 0$, åˆ™æœ‰

$$
P(A_1A_2\ldots A_{n}) = P(A_n|A_1A_2\ldots A_{n-1})P(A_{n-1}A_1A_2\ldots A_{n-2}) \ldots P(A_2|A_1)P(A_1)
$$
å¾ˆå¥½ç†è§£, ä»ååˆ°å‰, ä¸€ä¸ªä¸€ä¸ªäº‹ä»¶å‘ç”Ÿå»æ€è€ƒã€‚

#### 1.5.2 é‡è¦å…¬å¼

- `å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼` : è®¾å®éªŒ $E$ çš„æ ·æœ¬ç©ºé—´ä¸º $S$, $A$ ä¸º $E$ çš„äº‹ä»¶, $B_1, B_2, \ldots, B_n$ ä¸º $S$ çš„ä¸€ä¸ªåˆ’åˆ†, ä¸” $P(B_i) > 0 (i = 0, 1, \dots, n)$, åˆ™

  $$
  P(A) = P(A|B_1)P(B_1) + P(A|B_2)P(B_2) + \ldots + P(A|B_n)P(B_n)
  $$
  ç…§å‰é¢æ ·æœ¬ç©ºé—´æ¥ç†è§£å°±å¥½äº†, $P(A|B_i)$ ä»£è¡¨ $A$ äº‹ä»¶åœ¨ $B_i$ æ ·æœ¬ç©ºé—´çš„æ¦‚ç‡, ä¹˜ä»¥ $P(B_i)$ ä»£è¡¨åœ¨æ ·æœ¬ç©ºé—´ $S$ ä¸­, $B_i$ ä¸­çš„æ ·æœ¬è§¦å‘äº‹ä»¶ $A$ çš„æ¦‚ç‡ã€‚å½“æ‰€æœ‰åˆ’åˆ†æ ·æœ¬çš„æ¦‚ç‡åŠ èµ·æ¥æ—¶, å°±æ˜¯äº‹ä»¶ $A$ åœ¨ $S$ ä¸­å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡äº†ã€‚

  è¯æ˜ï¼šå‡è®¾ $P(B_i) > 0 \ (i = 1, 2, \ldots, n) \ and \ (AB_i)(AB_j) = \emptyset, i \neq j, i, j = 1, 2, \ldots, n$
  $$
  A = AS = A(B_1 \cup B_2 \cup \ldots \cup B_n) = AB_1 \cup AB_2 \cup \ldots \cup AB_n, \\
  \begin{aligned} P(A) {} & = P(AB_1) + P(AB_2) + \ldots + P(AB_n) \\
  & = P(A|B_1)P(B_1) + P(A|B_2)P(B_2) + \ldots + P(A|B_n)P(B_n) \end{aligned}
  $$

- `è´å¶æ–¯å…¬å¼` : è®¾å®éªŒ $E$ çš„æ ·æœ¬ç©ºé—´ä¸º $S$, $A$ ä¸º $E$ çš„äº‹ä»¶, $B_1, B_2, \ldots, B_n$ ä¸º $S$ çš„ä¸€ä¸ªåˆ’åˆ†, ä¸” $P(A) > 0,P(B_i) > 0 (i = 0, 1, \dots, n)$, åˆ™

  $$
  P(B_i|A) = \frac{P(A|B_i)P(B_i)}{\sum\limits_{j = 1}\limits^{n}P(A|B_j)P(B_j)}, i= 1,2, \ldots, n.
  $$
  å½“ $n = 2$ æ—¶, è¿™ä¸¤ä¸ªå…¬å¼åˆ†åˆ«ä¸º :
  $$
  P(A) = P(A|B)P(B) + P(A|\overline{B})P(\overline{B}) = P(AB) + P(A\overline{B}) \\
  P(B|A) = \frac{P(AB)}{P(A)} = \frac{P(A|B)P(B)}{P(A|B)P(B) + P(A|\overline{B})P(\overline{B})} = \frac{P(A|B)P(B)}{P(AB) + P(A\overline{B})}
  $$
  è¿™ä¸¤ä¸ªå…¬å¼æ¯”è¾ƒé‡è¦, è¿™é‡Œæˆªå–ä¸€ä¸ªä¾‹å­ä¾›åŠ æ·±ç†è§£:

![å…¨æ¦‚ç‡å’Œè´å¶æ–¯å…¬å¼åº”ç”¨1](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/1_5_2_01.png)

![å…¨æ¦‚ç‡å’Œè´å¶æ–¯å…¬å¼åº”ç”¨2](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/1_5_2_02.png)

![å…¨æ¦‚ç‡å’Œè´å¶æ–¯å…¬å¼åº”ç”¨3](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/1_5_2_03.png)

### 1.6 ç‹¬ç«‹æ€§

> ç†è§£äº‹ä»¶ $A$, $B$ æœ‰ $P(A|B) = P(A)$ æ¡ä»¶æˆç«‹æ—¶, $A$, $B$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ã€‚

#### 1.6.1 å®šä¹‰

è®¾äº‹ä»¶ $A$, $B$ æ»¡è¶³

$$
P(AB) = P(A)P(B)
$$
åˆ™ç§°äº‹ä»¶ $A$, $B$ äº’ç›¸ç‹¬ç«‹ã€‚

#### 1.6.2 æ€§è´¨

è‹¥ $A$, $B$ äº’ç›¸ç‹¬ç«‹, åˆ™ $(A,\overline{B})\ (\overline{A}, B)\ (\overline{A}, \overline{B})$ ä¹Ÿç›¸äº’ç‹¬ç«‹ã€‚

`å¤šäº‹ä»¶ç‹¬ç«‹` : $A$, $B$, $C$ ç‹¬ç«‹æ¡ä»¶
$$
\begin{aligned}
& P(AB) = P(A)P(B) \\
& P(AC) = P(A)P(C) \\
& P(BC) = P(B)P(C) \\
& P(ABC) = P(A)P(B)P(C)
\end{aligned}
$$

ä¸€èˆ¬, è®¾äº‹ä»¶ $A_1, A_2, \ldots, A_n$ æ˜¯ $n \ (n \geq 2)$ ä¸ªäº‹ä»¶ï¼Œå¦‚æœå¯¹äºå…¶ä¸­ä»»æ„ $2, 3, \ldots, n$ ä¸ªäº‹ä»¶çš„ç§¯äº‹ä»¶çš„æ¦‚ç‡éƒ½ç­‰äºå„äº‹ä»¶æ¦‚ç‡ä¹‹ç§¯ï¼Œåˆ™ç§°äº‹ä»¶ $A_1, A_2, \ldots, A_n$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ã€‚

 **Tips :** é€šè¿‡å…³é”®è¯è‡ªå·±ä¸€ä¸€å›é¡¾è¿™ä¸€ç« çš„å†…å®¹å§ã€‚

`éšæœºè¯•éªŒ`, `æ ·æœ¬ç©ºé—´`, `éšæœºäº‹ä»¶`, `åŸºæœ¬äº‹ä»¶`, `é¢‘ç‡`, `æ¦‚ç‡`, `å¤å…¸æ¦‚å‹`, A çš„å¯¹ç«‹äº‹ä»¶ \overline{A} åŠå…¶æ¦‚ç‡, `ä¸¤äº’ä¸ç›¸å®¹äº‹ä»¶çš„å’Œäº‹ä»¶çš„æ¦‚ç‡`, `æ¦‚ç‡çš„åŠ æ³•å®šç†`, `æ¡ä»¶æ¦‚ç‡`, `æ¦‚ç‡çš„ä¹˜æ³•å…¬å¼`, `å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼`, `è´å¶æ–¯å…¬å¼`, `äº‹ä»¶çš„ç‹¬ç«‹æ€§`, `å®é™…æ¨æ–­åŸç†`

## 2. éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ

### 2.1 éšæœºå˜é‡

> åœ¨å‰é¢éšæœºè¯•éªŒä¸­, ç»“æœå¯ä»¥ç”¨æ•°æ¥è¡¨ç¤º, ä½†æ˜¯æœ‰äº›æè¿°èµ·æ¥ä¸æ–¹ä¾¿, ä¸ºäº†å¤„ç†æ–¹ä¾¿, å°† $S$ ä¸­çš„æ¯ä¸€ä¸ªå…ƒç´  $e$ ä¸å®æ•° $x$ å¯¹åº”èµ·æ¥, éšæœºå˜é‡å°±è¿™æ ·å¼•å…¥äº†ã€‚

### 2.2 ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ

> éšæœºå˜é‡ $X$ çš„å–å€¼æ˜¯ç¦»æ•£çš„, å¦‚ $0, 1, 2, 3$

#### 2.2.1 å®šä¹‰

è®¾ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ $X$ æ‰€æœ‰å¯èƒ½çš„å–å€¼ä¸º $x_k(k = 1, 2, \ldots)$ , $X$ å–å„ä¸ªå¯èƒ½å€¼çš„æ¦‚ç‡, åŠæ—¶é—´ $\{ X = x_k\}$ çš„æ¦‚ç‡ä¸º :
$$
P\{X = x_k\} = p_k, k = 1, 2, \ldots .
$$
åŒç†, æ¦‚ç‡çš„`éè´Ÿæ€§`ã€`è§„èŒƒæ€§`ã€`å¯åˆ—å¯åŠ æ€§`ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡æ¦‚ç‡åŒæ ·å…·å¤‡ã€‚

ç”¨è¡¨æ ¼è¡¨ç¤º X çš„åˆ†å¸ƒå¾‹:
$$
\begin{array}{c|ccccc} X & x_1 & x_2 & \ldots & x_n & \ldots \\ \hline p_k & p_1 & p_2 & \ldots & p_n & \dots \end{array}
$$

#### 2.2.2 å‡ ç§å…¸å‹çš„ç¦»æ•£åˆ†å¸ƒ

- `0-1 åˆ†å¸ƒ` : éšæœºå˜é‡ $X$ åªèƒ½å–å€¼ $0, 1$ åˆ†å¸ƒå¾‹æ˜¯
  $$
  P\{X = k\} = p^k(1 - p)^{1 - k}, k = 0, 1 \ (0 < p < 1)
  $$
  å¯¹äºéšæœºè¯•éªŒ $S = \{ e_1, e_2 \}$, æˆ‘ä»¬æ€»èƒ½åœ¨ $S$ ä¸Šå®šä¹‰ä¸€ä¸ªæœä» ï¼ˆ0 â€” 1ï¼‰åˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡ $X$ :
  $$
  X = X(e) = \begin{cases} 0,\ when\ e = e_1 \\ 1,\ when\ e = e_2 \end{cases}
  $$
  æ¥æè¿°ã€‚

- `ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒã€äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ` : è¯•éªŒ $E$ åªæœ‰ä¸¤ä¸ªå¯èƒ½çš„ç»“æœ $\{ A, \overline{A} \}$, åˆ™ç§° $E$ ä¸ºä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒã€‚å°† $E$ é‡å¤åœ°è¿›è¡Œ $n$ æ¬¡, ç§°è¿™ä¸€ä¸²é‡å¤çš„ç‹¬ç«‹å®è¯•éªŒä¸ºé‡å¤ä¼¯åŠªåˆ©è¯•éªŒã€‚

  è®¾ $P(A) = p$ åˆ™åœ¨ $n$ æ¬¡è¯•éªŒä¸­ $A$ å‘ç”Ÿ $k$ æ¬¡çš„æ¦‚ç‡ä¸º :
  $$
  P\{X = k\} = \left( \begin{array}{c} n \\ k \end{array} \right) p^k{(1 - p)}^{n - k}, k = 0, 1, 2, \ldots, n.
  $$
  æ˜¾ç„¶
  $$
  \sum\limits_{k = 0}\limits^{n}P\{X = k\} = \sum\limits_{k = 0}\limits^{n} \left( \begin{array}{c} n \\ k \end{array} \right) p^k{(1 - p)}^{n - k} = {(p + (1 - p))}^n = 1
  $$
  äºŒé¡¹å¼ ${(p + (1 - p))}^n$ çš„ç¬¬ $k$ é¡¹å±•å¼€ $\left( \begin{array}{c} n \\ k \end{array} \right) p^k{(1 - p)}^{n - k}$ã€‚æ‰€ä»¥ï¼Œæˆ‘ä»¬ç§° $X$ æœä»å‚æ•°ä¸º $n$, $p$ çš„äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä½œ :
  $$
  X \sim b(n, p)
  $$
  ç‰¹åˆ«çš„ï¼Œå½“ $n = 1$ æ—¶ä¸ºäºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ :
  $$
  P{X = k} = p^k{(1 - p)}^{1 - k}, k = 0, 1
  $$

- `æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ` : éšæœºå˜é‡ $X = \{0, 1, 2, \ldots \}$, è€Œå„ä¸ªæ¦‚ç‡çš„å–å€¼ä¸º
  $$
  P\{X = k\} = \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}, k = 0, 1, 2, \ldots, \lambda > 0
  $$
  åˆ™ç§° $X$ æœä»å‚æ•°ä¸º $\lambda$ çš„æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ, è®°ä½œ :
  $$
  X \sim \pi(\lambda)
  $$
  æ˜¾ç„¶
  $$
  \sum\limits_{k = 0}^{\infty}P\{X = k\} = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!} = e^{-\lambda} \sum\limits_{k = 0}^{\infty}\frac{\lambda^k}{k!} = e^{-\lambda}e^\lambda = 1
  $$
  å…·ä½“ä½¿ç”¨åé¢ä¼šæ…¢æ…¢ä»‹ç»ã€‚

- `æ³Šæ¾å®šç†` : è®¾ $\lambda > 0, np_n = \lambda \ n$ä¸ºä»»æ„æ­£æ•´æ•°, åˆ™å¯¹äºä»»æ„ä¸€ä¸ªå›ºå®šçš„éè´Ÿæ•´æ•° $k$, æœ‰
  $$
  lim_{n \rightarrow \infty} \left( \begin{array}{c} n \ k \end{array} \right) p_n^k{(1 - p_n)}^{n - k} = \frac{\lambda^k e^{-\lambda}}{k!}
  $$
  è¿™å°±æ˜¯ç”¨æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒé€¼è¿‘äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒçš„æ³Šæ¾å®šç†ã€‚è¯æ˜æˆªå›¾å¦‚ä¸‹ :

  ![æ³Šæ¾å®šç†è¯æ˜](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_2_2_01-1546002918111.png)

ä¸Šé¢çš„è¯æ˜è¯´æ˜äº†, å½“ $n \rightarrow \infty$ æ—¶, ä»¥ $n, p$ ä¸ºå‚æ•°çš„äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒæ¦‚ç‡å€¼å¯ä»¥ç”±å‚æ•°ä¸º $\lambda = np$ çš„æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒçš„æ¦‚ç‡å€¼è¿‘ä¼¼ã€‚

ä¸¾ä¸ªæ —å­

![æ³Šæ¾å®šç†ä¸¾ä¸ªæ —å­](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_2_2_02.png)

### 2.3 éšæœºå˜é‡çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

> å¯¹äºéç¦»æ•£çš„éšæœºå˜é‡ $X$ æŒ‡å®šæŸä¸€å®æ•°å€¼å¾—æ¦‚ç‡éƒ½ä¸º $0$ã€‚æ‰€ä»¥è¿™é‡Œå°±æ”¹ä¸ºç ”ç©¶éšæœºå˜é‡æ‰€è½åŒºé—´çš„æ¦‚ç‡ :
> $$
> P\{x_1 < X \leq x_2\} = P(X \leq x_2) - P(X \leq x_1)
> $$
> ç”»ä¸ªæ•°è½´å°±å¾ˆå¥½ç†è§£äº†ã€‚

#### 2.3.1 å®šä¹‰

è®¾ $X$ æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡, $x$ æ˜¯ä»»æ„å®æ•°, å‡½æ•° :
$$
F(x) = P\{ X \leq x\}, -\infty < x < \infty
$$
ç§°ä¸º $X$ çš„`åˆ†å¸ƒå‡½æ•°`ã€‚

å¯¹ä»»æ„å®æ•° $x_1, x_2 (x_1 < x_2)$, æœ‰
$$
P\{x_1 < X \leq x_2\} = P(X \leq x_2) - P(X \leq x_1) = F(x_2) - F(x_1)
$$

#### 2.3.2 åŸºæœ¬æ€§è´¨

- $F(x)$ æ˜¯ä¸€ä¸ªä¸å‡å‡½æ•°ã€‚
- $0 \leq F(x) \leq 1 \ and\ F(-\infty) = \lim\limits_{x\rightarrow-\infty}F(x) = 0 \ F(\infty) = \lim\limits_{x\rightarrow\infty}F(x) = 1$

### 2.4 è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡åŠå…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦

> å¦‚ä¸Šä¸€èŠ‚åˆ†æ, éšæœºå˜é‡ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F(x)$ å­˜åœ¨éè´Ÿå‡½æ•° $f(x)$, ä½¿å¾—ä»»æ„å®æ•° $x$ æœ‰
> $$
> F(x) = \int_{-\infty}^{x}f(x)dt
> $$
> åˆ™ç§° $X$ä¸º`è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡`, å…¶ä¸­å‡½æ•° $f(x)$ ç§°ä¸º $X$ çš„`æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°`, ç®€ç§°`æ¦‚ç‡å¯†åº¦`ã€‚

- $f(x) \geq 0$

- $\int_{-\infty}^{\infty} f(x)dx = 1$

- å¯¹äºä»»æ„å®æ•° $x_1, x_2 (x_1 \leq x_2)$
  $$
  P(x_1 < X \leq x_2) = F(x_2)   - F(x_1) = \int_{x_1}^{x_2}f(x)dx
  $$

- è‹¥ $f(x)$ åœ¨ $x$ å¤„è¿ç»­, åˆ™ $F^{â€˜}(x) = f(x)$

#### 2.4.1 å‡ ç§å…¸å‹çš„è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡

- `å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ` : è‹¥è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º
  $$
  f(x) = \begin{cases} \frac{1}{b - a},\ a < x < b \\ 0,\ others \end{cases}
  $$
  åˆ™ç§° $X$ åœ¨åŒºé—´ $(a, b)$ ä¸Šæœä»å‡åŒ€åˆ†å¸ƒã€‚è®°ä¸º $X \sim U(a, b)$ã€‚åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º
  $$
  F(x) = \begin{cases} 0,\ x < a \\ \frac{x - a}{b - a},\ a \leq x < b \\ 1,\ x \geq b  \end{cases}
  $$
  ![å‡åŒ€åˆ†å¸ƒä¾‹å­](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_4_1_01.png)

- `æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ` : è‹¥è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º
  $$
  f(x) = \begin{cases} \frac{1}{\theta}e^{-x/\theta},\  x > 0 \\ 0,\ others \end{cases}
  $$
  å…¶ä¸­ $\theta > 0$ ä¸ºå¸¸æ•°, åˆ™ç§° $X$ æœä»å‚æ•°ä¸º $\theta$ çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒã€‚åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º
  $$
  f(x) = \begin{cases} 1 - e^{-x/\theta},\  x > 0 \\ 0,\ others \end{cases}
  $$
  `æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒçš„æ— è®°å¿†æ€§` : å¯¹äºä»»æ„ $s, t > 0$, æœ‰
  $$
  P\{ X > s + t | X > s\} = P\{ X > t \}
  $$
  è¯æ˜ :

  ![æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒçš„æ— è®°å¿†æ€§çš„è¯æ˜](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_4_1_02.png)

- `æ­£æ€åˆ†å¸ƒ` : è‹¥è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º
  $$
  f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e ^{- \frac{(x - \mu)^2}{2\sigma^2}}, \ -\infty < x < \infty
  $$
  å…¶ä¸­ $\mu, \sigma (\sigma > 0)$ ä¸ºå¸¸æ•°, åˆ™ç§° $X$ æœä»å‚æ•°ä¸º $\mu, \sigma$ çš„æ­£æ€åˆ†å¸ƒæˆ–é«˜æ–¯åˆ†å¸ƒ, è®°ä¸º $X \sim N(\mu, \sigma^2)$ã€‚è¯æ˜ :

  ![img](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_4_1_03.png)

  æ›²çº¿å…³äº $x = \mu$ å¯¹ç§°, è¿™è¡¨æ˜å¯¹äºä»»æ„ $h > 0$ æœ‰
  $$
  P\{ \mu - h < X \leq \mu \} = P\{ \mu < X \leq \mu + h \}
  $$
  å½“ $x = \mu$ æ—¶å–æœ€å¤§å€¼
  $$
  f(\mu) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}
  $$
  åœ¨ $x = \mu \pm \sigma$ å¤„æ›²çº¿æœ‰æ‹ç‚¹ã€‚ç‰¹åˆ«, å½“ $\mu = 0, \sigma = 1$ æ—¶, ç§°éšæœºå˜é‡ $X$ æœä»æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚å…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦å’Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•°åˆ†åˆ«ç”¨ $\varphi (x), \Phi (x)$ è¡¨ç¤º, å³æœ‰
  $$
  \varphi (x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-t^2/2} \\ \Phi (x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-\infty}^{x}e^{-t^2/2}dt \\ \Phi (-x) = 1 - \Phi (x)
  $$
  ![img](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_4_1_04.png)

### 2.5 éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ

> è¿™é‡Œä¸»è¦ä»‹ç»åœ¨å·²çŸ¥éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ¦‚ç‡æ±‚ $Y = g(X) \ g(\cdot)$ æ˜¯å·²çŸ¥è¿ç»­å‡½æ•°ã€‚

ä¸¾ä¸ªæ —å­

![img](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_5_01.png)

è®¾éšæœºå˜é‡ X å…·æœ‰æ¦‚ç‡å¯†åº¦ $f_X(x), \ -\infty < x < \infty$, åˆè®¾å‡½æ•° $g(x)$ å¤„å¤„å¯å¯¼, æ’æœ‰ $g(x)^{â€˜} > 0 \ or \ g(x)^{â€˜} < 0$, åˆ™ $Y = g(X)$ æ˜¯è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡, å…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º
$$
f_Y(y) = \begin{cases} f_X[h(y)]|h^{â€˜}(y)|, \ \alpha < y < \beta \\ 0, \ others \end{cases}
$$
å…¶ä¸­ $\alpha = min\{ g(-\infty), g(\infty) \} \ \beta = max\{ g(-\infty), g(\infty) \} \ h(x)$ æ˜¯ $g(x)$ çš„åå‡½æ•°ã€‚ è¯æ˜æç¤º : è§ä¸Šä¸€ä¸ªğŸŒ°

![img](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_5_02.png)

å°ç»“ :

![img](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_5_03.png)

![img](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_5_04.png)

![img](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/2_5_05.png)

![img](/home/zzhenry/Boostnote/Math/æ¦‚ç‡è®ºåŸºç¡€.assets/summary.jpg)

